\section{Description du domaine}

\begin{frame}{Définition du BigData}
    Les quatre V :
    \begin{itemize}
        \item Volume
        \item Variété
        \item Vélocité
        \item Véracité
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les acteurs du BigData}
    Des groupes hétéroclites :
    \begin{itemize}
        \item Hautes technologies (\textsl{Google}, \textsl{Amazon}, \textsl{Microsoft}, \textsl{Apple})
        \item Réseaux sociaux (\textsl{Facebook}, \textsl{Twitter}, \textsl{Snapchat})
        \item Banques et assurances
        \item Startups spécialisées
        \item Chercheurs
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les outils du BigData}
    Solutions existantes :
    \begin{itemize}
        \item Hadoop (fondation Apache)
        \item HP HAVEn (basé sur Hadoop)
        \item Microsoft HDInsight (Solution dans le cloud, basé sur Hadoop)
        \item NoSQL
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les problématiques du BigData}
    Des enjeux :
    \begin{itemize}
        \item Empreinte mémoire
        \item Vitesse d'exécution
        \item Entrées / Sorties
        \item Stockage des données
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment y répondre ?}
    \begin{itemize}
        \item Algorithmes de type \og \english{out-of-core} \fg{}
        \item Algorithmes parallèles
        \item Données réparties dans des \english{clusters}
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{Description du logiciel}

\begin{frame}{Objectifs}
    Traitement des graphes de Twitter

    Gestion de la mémoire

    Calcul des coefficients de \english{clustering} : détecter les communautés
\end{frame}

\begin{frame}{Coefficients de clustering}
    Comptage des triangles dans un graphe.

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{\imagepathmat coeff-cluster.png}
        \caption{Calcul des coefficients de \english{clustering}}
    \end{figure}
\end{frame}




\section{Architecture du logiciel}


\begin{frame}{Représentation du graphe}
    Liste d'adjacence, les nœuds sont des valeurs entières.

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{\imagepathmat liste_adj_valued.png}
        \medskip
        \caption{Liste d'adjacence pondérée}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Entrées / Sorties}
    Fichier ASCII du générateur :

\begin{verbbox}
1 2
1 3
1 4
1 5
...
\end{verbbox}

    \begin{figure}
        \centering
        \theverbbox
        \medskip
        \caption{Représentation ASCII}
    \end{figure}

    Fichier binaire optimisé:
    \begin{itemize}
        \item En-tête sur 512 octets
        \item Définition d'un nœud: \textit{ID + Nombre de voisins + Liste des voisins}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Gestion de la mémoire}

    \textbf{Cache}: Structure en \textit{blocs} et \textit{fragmentation} des données.

\begin{verbbox}
 --------------------
| 0 -> 49 | 50 -> 99 |
 --------------------
\end{verbbox}

    \begin{figure}
        \centering
        \theverbbox
        \medskip
        \caption{Deux blocs de données}
    \end{figure}

    \textbf{Réserve}: Bloc spécial pour les nœuds \textit{non traités}.
\end{frame}

\begin{frame}{Communications entre les objets}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.38]{\imagepathpdf architecture-decoupage.pdf}
        \medskip
        \caption{Communications inter-processus}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Description de quelques points techniques}

\begin{frame}{Distribution des calculs}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.64]{\imagepathpdf implem-subt-worker.pdf}
        \n
        \caption{Distribution des tâches}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Gestion de la mémoire}
    Chargement d'une suite de nœuds :
    \begin{itemize}
        \item Recherche du premier bloc libre
        \item Insertion des nœuds
        \item Mise-à-jour du cache
    \end{itemize}

    Sauvegarde et libération d'un bloc :
    \begin{itemize}
        \item Mise en réserve des nœuds restants
        \item Suppression des nœuds du bloc
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Vectorisation}
    Principe de la vectorisation : Algorithme de \textsc{Schlegel}, \textsc{Willhalm} et \textsc{Lehner}.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{\imagepathmat exemple-sse.png}
        \medskip
        \caption{Exemple de calcul vectoriel (multiplication)}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Compression}
    Méthode de compression de \textsc{Lemire}, \textsc{Boytsov} et \textsc{Kurz}.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=1.3]{\imagepathmat sse-compress.png}
        \medskip
        \caption{Exemple de compression d'entiers}
    \end{figure}
\end{frame}



\section{Exemples de fonctionnement}



\section{Résultats des tests}
\begin{frame}{Gain du parallélisme}
    Gain proportionnel au nombre de \english{threads} ?

    \hspace*{20pt}$\Rightarrow$ Non

    \n
    \begin{itemize}
        \item Trop de communications inter-processus
        \item Synchronisation bloquante
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le cache}
    Répartitions des nœuds uniformes ?
    \begin{itemize}
        \item Toujours besoin de charger les blocs suivants
        \item Mise en réserve
        \item Et on recommence\ldots
    \end{itemize}

    \n
    Chargement de tous les nœuds dans la réserve\hspace*{20pt}$\Rightarrow$\hspace*{20pt} Problème

\end{frame}

\begin{frame}{SSE}
    Compression nécessaire ?

    \hspace*{20pt}$\Rightarrow$ Oui, mais valeurs trop espacées

    \n
    Utilisation non adaptée.
\end{frame}



\section{Conclusion}

\plain{Questions ?}
